\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}

\chapter{Analisi dei risultati}\label{c:analisi-dei-risultati}
L'analisi dei risultati ottenuti si \`e basata principlamente su quanto spiegato nel corso di Simulazione di Sistemi e in~\cite{bb:statistical-analysis}
\section{Ottenimento e conversione dei dati}
L'\gls{omnet-ide} \`e stato configurato per eseguire le simulazioni con tutte le possibili combinazioni dei parametri generando, quindi, un totale di 16 test differenti. Ogni test \`e stato eseguito, a sua volta, per 200 volte facendo cambiare ad Omnet++ il \gls{seed} utilizzato.
Una volta eseguite tutte le simulazioni, \`e stato usato lo strumento \verb|scavetool|, messo a disposizione da Omnet++, per convertire i file \verb|.sca| e \verb|.vec| contenenti i dati scalari e vettoriali della simulazione in formato \verb|csv|.
I dati sono stati quindi analizzati utilizzando le librerie spiegate in~\ref{p:librerie-python}. I risultati e i metodi utilizzati per ottenerli vengono riportati nelle prossime sezioni.

\section{Studio del transiente iniziale}\label{s:studio-del-transiente-iniziale}
Per analizzare le caratteristiche stazionarie della simulazione, bisogna analizzare i dati senza considerare lo stato iniziale, ovvero quella parte di simulazione durante la quale il sistema non \`e ancora stabile; questa prima parte di simulazione \`e chiamata transiente iniziale.\\
Per identificare il transiente iniziale \`e stato utilizzato il metodo delle prove ripetute: per ogni test sono stati eseguiti $M=200$ ripetizioni, tra tutte le ripetizioni effettuate \`e stato identificato il numero minimo di valori ottenuti per la metrica \textit{queueingTime}: $N=min(vecvalues)$ dove $vecvalues$ sono le lunghezze dei vettori contenenti i tempi di attesa che incontrano i job all'arrivo in un servente; questo valore indica anche il numero di job che \`e stato in considerazione per fare questa misurazione. Si calcola quindi la media dell'\textit{i-esima} osservazione per le $N$ osservazioni fatte:
\begin{equation}
\mu_n = \frac{\sum_{m=1}^{M}queueingTime_{mn}}{M}\forall n \in \{1, \dots, N\}
\end{equation}
Da un momento in poi le medie convergeranno e quindi da quel momento la fase transiente della simulazione potr\`a considerarsi terminata. \`E stato comodo rappresentare mediante dei grafici l'andamento delle medie, questo per facilitare l'identificazione della fine del transiente iniziale. In ogni caso, essendo analisi fatte a occhio sui grafici ottenuti, l'osservazione nella quale si considerare terminata la fase transiente \`e da considerarsi un \textit{"ragionevolmente potrebbe terminare intorno a"} piottosto che \textit{"la fase transiente termina esattamente a"}.

\section{Misure di prestazione in reti aperte}\label{s:misure-di-prestazione-reti-aperte}
\subsection{Stime e intervalli di confidenza}\label{ss:stime-e-intervalli}
Per stimare le misure di prestazione ed ottenere un loro intervallo di confidenza \`e stato adottato il metodo delle prove ripetute che prevede i seguenti cinque passaggi:
\begin{enumerate}
    \item Suddivisione dei dati raccolti in ogni run in fase transiente e fase stazionaria utilizzando la tecnica spiegata in~\ref{s:studio-del-transiente-iniziale} che ci permette di ottenere $\hat{n_0}$ dividendo cos\`i le misurazioni in fase transiente $\{V_1, \dots, V_{\hat{n_0}}\}$ e fase stazionaria $\{V_{\hat{n_0}+1}, \dots, V_N\}$.
\end{enumerate}
\paragraph{Stimare la media}
\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{1}
    \item Per ogni run si calcola la media ignorando la fase transiente:
        \begin{equation}
            \hat{\mu_m} = \frac{1}{n-\hat{n_0}}\sum_{n=\hat{n_0}+1}^{N}V_{nm}~\forall m \in \{1,\dots,M\}
        \end{equation}
        In cui le differenti $\hat{\mu_m}$ sono indipendenti e $E(\hat{\mu_m})\approx\mu$.
    \item \`E quindi possibile calcolare uno stimatore non distorto e approssimato della media $\mu$:
        \begin{equation}
            \hat{\mu}=\frac{1}{M}\sum_{m=1}^{M}\hat{\mu_m}
        \end{equation}
\end{enumerate}
\paragraph{Stimare la varianza campionaria}
\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{3}
    \item La stima della varianza campionaria \`e necessaria per il calcolo degli intervalli di confidenza e si ottiene da:
        \begin{equation}
            S^2(\hat{\mu_m})=\frac{\sum_{m=1}^{M}(\hat{\mu_m} - \hat{\mu})^2}{M-1}=\frac{\sum_{m=1}^M\hat{\mu_m}^2}{M-1} - \frac{M}{M-1}\hat{\mu}^2
        \end{equation}
\end{enumerate}
\paragraph{Intervalli di confidenza}
\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{4}
    \item Sapendo che $(\hat{\mu}-\mu)\frac{M^{\frac{1}{2}}}{S(\hat{\mu_m})}$ ha una distribuzione $t-student$ e quindi, fissato un livello di confidenza $\alpha$, gli intervalli di confidenza sono dati da $P(\hat{\mu} - t_{M-1}\frac{S(\hat{\mu_m})}{M^{\frac{1}{2}}} \leq \mu \leq \hat{\mu} + t_{M-1}\frac{S(\hat{\mu_m})}{M^{\frac{1}{2}}} ) \approx 1-\alpha$. In dettaglio, quindi, l'intervallo pu\`o essere espresso come:
        \begin{equation}
            (\hat{\mu} - t_{M-1}\frac{S(\hat{\mu_m})}{M^{\frac{1}{2}}}, \hat{\mu} + t_{M-1}\frac{S(\hat{\mu_m})}{M^{\frac{1}{2}}})
        \end{equation}
\end{enumerate}

\subsection{Misure di prestazione stimate}
Per ogni test eseguito sono state stimate diverse misure di prestazione. Per ognuna di esse sono stati calcolati la stima puntuale e gli intervalli di confidenza con un livello di confidenza pari al 95\% come spiegato in~\ref{ss:stime-e-intervalli}. Le misure di prestazione considerate sono state:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Mediana della distribuzione del tempo di risposta del sistema} data dalla metrica \textit{totalQueueingTime} e \textit{totalServiceTime} di Omnet++;
    \item \textbf{Mediana della distribuzione del tempo di risposta di ogni singolo servente} data dalla metrica \textit{queueingTime} filtrata per ogni singolo servente di Omnet++;
    \item \textbf{Tempo medio di permanenza nel sistema dei job} data dalla metrica \textit{lifeTime} di Omnet++;
    \item \textbf{Tempo massimo e minimo di permanenza nel sistema dei job} data dalla metrica \textit{lifetime} di Omnet++;
    \item \textbf{Numero medio di utenti non serviti} data dalla metrica \textit{dropped} di Omnet++;
    \item \textbf{Fattore di utilizzo dei singoli server} data dalla metrica \textit{busy} di Omnet++.
\end{itemize}

\subsubsection{Mediana della distribuzione del tempo di risposta del sistema}
Il tempo di risposta del sistema \`e dato dalla somma delle mediane del tempo di attesa in coda e dal tempo di servizio dei job accettati nel sistema. Quindi, una volta estratti i vettori contenenti le metriche, si ottengono i rispettivi valori mediani, si sommano e, tramite le equazioni descritte in~\nameref{ss:stime-e-intervalli} si ottiene una stima della mediana e un intervallo di confidenza.

\subsubsection{Mediana  della distribuzione del tempo di risposta di ogni singolo servente}
Il tempo di risposta di un singolo servente si calcola in maniera simile al tempo di risposta del sistema, con la differenza che i dati relativi al tempo di attesa e al tempo di servizio dei job accettati vengono filtrati rispetto a quale servente hanno visitato.

\subsubsection{Tempo medio di permanenza nel sistema dei job}\label{ss:tempo-medio-permanenza}
Il tempo di permanenza nel sistema dei job \`e il tempo che impiega un job per attraversare l'intero sistema, da quanto viene generato nella sorgente a quando arriva nel raccoglitore. Una volta estratti i vettori contenenti la metrica, \`e stata calcolata una stima del media e un intervallo di confidenza utilizzando le equazioni descritte in~\nameref{ss:stime-e-intervalli}.

\subsubsection{Tempo massimo e minimo di permanenza nel sistema dei job}
Il calcolo della stima e degli intervalli di confidenza del tempo massimo e minimo di permanenza nel sistema dei job viene fatto prendendo, per ogni misurazione, il valore massimo e il valore minimo della stessa metrica utilizzata per calcolare il tempo medio di permanenza nel sistema. Utilizzando i valori ottenuti \`e stato possibile calcolare una stima della media un intervallo di confidenza seguendo il procedimento spiegato in~\nameref{ss:stime-e-intervalli}.

\subsubsection{Numero medio di utenti non serviti}
Il numero medio di utenti non serviti \`e dato dal numero di utenti scartati dal router, ovvero tutti quegli utenti che al momento del loro arrivo nel router non possono essere serviti da alcun servente in quanto non soddisfano la condizione di accettazione~\ref{eq:condizione-accettazione}. Una stima della media e un intervallo di confidenza sono stati  calcolati utilizzando il metodo descritto in~\nameref{ss:stime-e-intervalli}.

\subsubsection{Fattore di utilizzo dei singoli serventi}
Il fattore di utilizzo \`e dato da quanto tempo un servente \`e occupato a eseguire un job. Una volta estratti i vettori contenenti le metriche, filtrate per servente, si possono calcolare stima della media e intervalli di confidenza utilizzando le equazioni descritte in~\nameref{ss:stime-e-intervalli}.

\section{Convalida del modello}
Per convalidare il modello \`e stata usata la legge di Little:
\begin{equation}
    N = XR
\end{equation}
che richiede che il numero medio di richieste presenti nel sistema $N$ sia pari a $XR$ dove $X$ \`e il throughput del sistema e $R$ quanto ciascuna richiesta rimane mediamente nel sistema. Si \`e quindi calcolata la media degli utenti nel sistema sia dai dati sperimentali utilizzando la metrica \textit{queueLength} sia moltiplicando throughput e tempo medio di risposta per poi osservare quanto scarto ci fosse tra i risultati sperimentali e quelli analitici. In particolare, essendo un sistema non banale, in cui vi sono o uno o due serventi paralleli e un router con un algoritmo di accettazione che prevede l'esistenza di job scartati quindi, se il throughput \`e ottenibile dai dati raccolti direttamente da Omnet++, non \`e cos\`i per il tempo in cui una richiesta rimane mediamente nel sistema. Il fattore $R$, presente nella legge di Little, \`e quindi la stessa metrica calcolata in~\ref{ss:tempo-medio-permanenza}.

\section{Analisi dei dati}
\subsection[Test 1]{Test 1 - $K=1$, $\lambda=2.0$, $\mu_1=3.0$, $[a, b]=[0.5, 2.0]$}
\paragraph{Analisi fase transiente}
In~\ref{fig:FT1} viene mostrato l'andamento della media del tempo di attesa dei job all'interno del sistema. Da questi andamenti si pu\`o notare che la fase transiente termina attorno alla \textit{10-ima} misurazione.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{test1TI}
        \caption{Andamento della media del tempo di attesa nel sistema.}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{test1TIZoom}
        \caption{Dettaglio delle prime 150 misurazione, evidenziandone le prime 40.}
    \end{subfigure}
    \caption{Media del tempo di attesa nel sistema con i parametri del test 1.}
    \label{fig:FT1}
\end{figure}
\paragraph{Analisi misure di prestazione}
In~\ref{tav:risultati-test-1} vengono mostrati i risultati ottenuti dall'analisi dei dati generati dal test 1.
\begin{table}[H]
    \caption{Risultati test 1}
    \label{tav:risultati-test-1}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{| X | l | l |}
        \hline\hline
        \textbf{Misura di prestazione} & \textbf{Stima puntuale} & \textbf{Intervallo di confidenza}\\
        \hline
Mediana tempo di risposta del sistema & 0.41101 & [0.40981, 0.41222]\\
\hline
Mediana tempo di risposta del servente & 0.47812 & [0.47737, 0.47887]\\
\hline
Tempo medio di permanenza nel sistema dei job & 0.42687 & [0.42564, 0.42811]\\
\hline
Tempo massimo di permanenza nel sistema dei job & 1.85464 & [1.84522, 1.86406]\\
\hline
Tempo minimo di permanenza nel sistema dei job & 8e-05 & [6e-05, 0.0001]\\
\hline
Numero di utenti non serviti & 715.5 & [710.90003, 720.09997]\\
\hline
Fattore di utilizzo del servente & 0.49207 & [0.49094, 0.49321]\\
\hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\subsection[Test 2]{Test 2 - $K=1$, $\lambda=1.4$, $\mu_1=3.0$, $[a, b]=[0.5, 2.0]$}
\paragraph{Analisi fase transiente}
In~\ref{fig:FT2} viene mostrato l'andamento della media del tempo di attesa dei job all'interno del sistema. Da questi andamenti si pu\`o notare che la fase transiente termina attorno alla \textit{40-esima} misurazione.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{test2TI}
        \caption{Andamento della media del tempo di attesa nel sistema.}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{test2TIZoom}
        \caption{Dettaglio delle prime 150 misurazione, evidenziandone le prime 40.}
    \end{subfigure}
    \caption{Media del tempo di attesa nel sistema con i parametri del test 2.}
    \label{fig:FT2}
\end{figure}
\paragraph{Analisi misure di prestazione}
In~\ref{tav:risultati-test-2} vengono mostrati i risultati ottenuti dall'analisi dei dati generati dal test 2.
\begin{table}[H]
    \caption{Risultati test 2}
    \label{tav:risultati-test-2}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{| X | l | l |}
        \hline\hline
        \textbf{Misura di prestazione} & \textbf{Stima puntuale} & \textbf{Intervallo di confidenza}\\
Mediana tempo di risposta del sistema & 0.41494 & [0.41331, 0.41657]\\
\hline
Mediana tempo di risposta del servente & 0.42897 & [0.4282, 0.42974]\\
\hline
Tempo medio di permanenza nel sistema dei job & 0.37852 & [0.37727, 0.37978]\\
\hline
Tempo massimo di permanenza nel sistema dei job & 1.863 & [1.85149, 1.8745]\\
\hline
Tempo minimo di permanenza nel sistema dei job & 0.00014 & [0.00012, 0.00016]\\
\hline
Numero di utenti non serviti & 394.275 & [390.44714, 398.10286]\\
\hline
Fattore di utilizzo del servente & 0.35966 & [0.35836, 0.36096]\\
\hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\subsection[Test 3]{Test 3 - $K=1$, $\lambda=1.2$, $\mu_1=3.0$, $[a, b]=[0.5, 2.0]$}
\paragraph{Analisi fase transiente}
In~\ref{fig:FT3} viene mostrato l'andamento della media del tempo di attesa dei job all'interno del sistema. Da questi andamenti si pu\`o notare che la fase transiente termina attorno alla \textit{15-esima} misurazione.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{test3TI}
        \caption{Andamento della media del tempo di attesa nel sistema.}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{test3TIZoom}
        \caption{Dettaglio delle prime 150 misurazione, evidenziandone le prime 40.}
    \end{subfigure}
    \caption{Media del tempo di attesa nel sistema con i parametri del test 3.}
    \label{fig:FT3}
\end{figure}
\paragraph{Analisi misure di prestazione}
In~\ref{tav:risultati-test-3} vengono mostrati i risultati ottenuti dall'analisi dei dati generati dal test 3.
\begin{table}[H]
    \caption{Risultati test 3}
    \label{tav:risultati-test-3}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{| X | l | l |}
        \hline\hline
        \textbf{Misura di prestazione} & \textbf{Stima puntuale} & \textbf{Intervallo di confidenza}\\
        \hline
Mediana tempo di risposta del sistema & 0.4206 & [0.41898, 0.42221]\\
\hline
Mediana tempo di risposta del servente & 0.41351 & [0.41289, 0.41413]\\
\hline
Tempo medio di permanenza nel sistema dei job & 0.36577 & [0.36464, 0.3669]\\
\hline
Tempo massimo di permanenza nel sistema dei job & 1.83562 & [1.82416, 1.84708]\\
\hline
Tempo minimo di permanenza nel sistema dei job & 0.00012 & [0.0001, 0.00014]\\
\hline
Numero di utenti non serviti & 306.13333 & [303.28587, 308.9808]\\
\hline
Fattore di utilizzo del servente & 0.31247 & [0.31149, 0.31345]\\
\hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\subsection[Test 4]{Test 4 - $K=1$, $\lambda=1.0$, $\mu_1=3.0$, $[a, b]=[0.5, 2.0]$}
\paragraph{Analisi fase transiente}
In~\ref{fig:FT4} viene mostrato l'andamento della media del tempo di attesa dei job all'interno del sistema. Da questi andamenti si pu\`o notare che la fase transiente termina attorno alla \textit{prima} misurazione.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{test4TI}
        \caption{Andamento della media del tempo di attesa nel sistema.}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{test4TIZoom}
        \caption{Dettaglio delle prime 150 misurazione, evidenziandone le prime 40.}
    \end{subfigure}
    \caption{Media del tempo di attesa nel sistema con i parametri del test 4.}
    \label{fig:FT4}
\end{figure}
\paragraph{Analisi misure di prestazione}
In~\ref{tav:risultati-test-4} vengono mostrati i risultati ottenuti dall'analisi dei dati generati dal test 4.
\begin{table}[H]
    \caption{Risultati test 4}
    \label{tav:risultati-test-4}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{| X | l | l |}
        \hline\hline
        \textbf{Misura di prestazione} & \textbf{Stima puntuale} & \textbf{Intervallo di confidenza}\\
        \hline
Mediana tempo di risposta del sistema & 0.39192 & [0.38787, 0.39597]\\
\hline
Mediana tempo di risposta del servente & 0.39889 & [0.39831, 0.39947]\\
\hline
Tempo medio di permanenza nel sistema dei job & 0.33352 & [0.33103, 0.33602]\\
\hline
Tempo massimo di permanenza nel sistema dei job & 1.73326 & [1.71676, 1.74975]\\
\hline
Tempo minimo di permanenza nel sistema dei job & 0.00013 & [0.00011, 0.00015]\\
\hline
Numero di utenti non serviti & 228.0 & [225.78513, 230.21487]\\
\hline
Fattore di utilizzo del servente & 0.25123 & [0.24937, 0.25309]\\
\hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\subsection[Test 5]{Test 5 - $K=1$, $\lambda=2.0$, $\mu_1=3.0$, $[a, b]=[0.5, 4.0]$}
\paragraph{Analisi fase transiente}
In~\ref{fig:FT5} viene mostrato l'andamento della media del tempo di attesa dei job all'interno del sistema. Da questi andamenti si pu\`o notare che la fase transiente termina attorno alla \textit{15-esima} misurazione.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{test5TI}
        \caption{Andamento della media del tempo di attesa nel sistema.}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{test5TIZoom}
        \caption{Dettaglio delle prime 150 misurazione, evidenziandone le prime 40.}
    \end{subfigure}
    \caption{Media del tempo di attesa nel sistema con i parametri del test 5.}
    \label{fig:FT5}
\end{figure}
\paragraph{Analisi misure di prestazione}
In~\ref{tav:risultati-test-5} vengono mostrati i risultati ottenuti dall'analisi dei dati generati dal test 5.
\begin{table}[H]
    \caption{Risultati test 5}
    \label{tav:risultati-test-5}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{| X | l | l |}
        \hline\hline
        \textbf{Misura di prestazione} & \textbf{Stima puntuale} & \textbf{Intervallo di confidenza}\\
        \hline
Mediana tempo di risposta del sistema & 0.48288 & [0.48026, 0.4855]\\
\hline
Mediana tempo di risposta del servente & 0.59292 & [0.59132, 0.59451]\\
\hline
Tempo medio di permanenza nel sistema dei job & 0.57133 & [0.56924, 0.57342]\\
\hline
Tempo massimo di permanenza nel sistema dei job & 3.28727 & [3.25101, 3.32353]\\
\hline
Tempo minimo di permanenza nel sistema dei job & 0.00023 & [0.0002, 0.00025]\\
\hline
Numero di utenti non serviti & 477.93333 & [473.67846, 482.18821]\\
\hline
Fattore di utilizzo del servente & 0.56967 & [0.56822, 0.57113]\\
\hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\subsection[Test 6]{Test 6 - $K=1$, $\lambda=1.4$, $\mu_1=3.0$, $[a, b]=[0.5, 4.0]$}
\paragraph{Analisi fase transiente}
In~\ref{fig:FT6} viene mostrato l'andamento della media del tempo di attesa dei job all'interno del sistema. Da questi andamenti si pu\`o notare che la fase transiente termina attorno alla \textit{40-esima} misurazione.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{test6TI}
        \caption{Andamento della media del tempo di attesa nel sistema.}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{test6TIZoom}
        \caption{Dettaglio delle prime 150 misurazione, evidenziandone le prime 40.}
    \end{subfigure}
    \caption{Media del tempo di attesa nel sistema con i parametri del test 6.}
    \label{fig:FT6}
\end{figure}
\paragraph{Analisi misure di prestazione}
In~\ref{tav:risultati-test-6} vengono mostrati i risultati ottenuti dall'analisi dei dati generati dal test 6.
\begin{table}[H]
    \caption{Risultati test 6}
    \label{tav:risultati-test-6}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{| X | l | l |}
        \hline\hline
        \textbf{Misura di prestazione} & \textbf{Stima puntuale} & \textbf{Intervallo di confidenza}\\
        \hline
Mediana tempo di risposta del sistema & 0.43943 & [0.43777, 0.44108]\\
\hline
Mediana tempo di risposta del servente & 0.49175 & [0.49022, 0.49329]\\
\hline
Tempo medio di permanenza nel sistema dei job & 0.46938 & [0.46726, 0.47149]\\
\hline
Tempo massimo di permanenza nel sistema dei job & 3.02136 & [2.97106, 3.07166]\\
\hline
Tempo minimo di permanenza nel sistema dei job & 0.00014 & [0.00012, 0.00016]\\
\hline
Numero di utenti non serviti & 228.875 & [226.16248, 231.58752]\\
\hline
Fattore di utilizzo del servente & 0.41173 & [0.41033, 0.41313]\\
\hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\subsection[Test 7]{Test 7 - $K=1$, $\lambda=1.2$, $\mu_1=3.0$, $[a, b]=[0.5, 4.0]$}
\paragraph{Analisi fase transiente}
In~\ref{fig:FT7} viene mostrato l'andamento della media del tempo di attesa dei job all'interno del sistema. Da questi andamenti si pu\`o notare che la fase transiente termina attorno alla \textit{40-esima} misurazione.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{test7TI}
        \caption{Andamento della media del tempo di attesa nel sistema.}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{test7TIZoom}
        \caption{Dettaglio delle prime 150 misurazione, evidenziandone le prime 40.}
    \end{subfigure}
    \caption{Media del tempo di attesa nel sistema con i parametri del test 7.}
    \label{fig:FT7}
\end{figure}
\paragraph{Analisi misure di prestazione}
In~\ref{tav:risultati-test-7} vengono mostrati i risultati ottenuti dall'analisi dei dati generati dal test 7.
\begin{table}[H]
    \caption{Risultati test 7}
    \label{tav:risultati-test-7}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{| X | l | l |}
        \hline\hline
        \textbf{Misura di prestazione} & \textbf{Stima puntuale} & \textbf{Intervallo di confidenza}\\
        \hline
Mediana tempo di risposta del sistema & 0.44053 & [0.43874, 0.44233]\\
\hline
Mediana tempo di risposta del servente & 0.46331 & [0.46202, 0.4646]\\
\hline
Tempo medio di permanenza nel sistema dei job & 0.44178 & [0.4399, 0.44366]\\
\hline
Tempo massimo di permanenza nel sistema dei job & 2.97422 & [2.92293, 3.02551]\\
\hline
Tempo minimo di permanenza nel sistema dei job & 0.00017 & [0.00014, 0.00019]\\
\hline
Numero di utenti non serviti & 170.55 & [168.20364, 172.89636]\\
\hline
Fattore di utilizzo del servente & 0.35536 & [0.35402, 0.3567]\\
\hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\subsection[Test 8]{Test 8 - $K=1$, $\lambda=1.0$, $\mu_1=3.0$, $[a, b]=[0.5, 4.0]$}
\paragraph{Analisi fase transiente}
In~\ref{fig:FT8} viene mostrato l'andamento della media del tempo di attesa dei job all'interno del sistema. Da questi andamenti si pu\`o notare che la fase transiente termina attorno alla \textit{quinta} misurazione.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{test8TI}
        \caption{Andamento della media del tempo di attesa nel sistema.}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{test8TIZoom}
        \caption{Dettaglio delle prime 150 misurazione, evidenziandone le prime 40.}
    \end{subfigure}
    \caption{Media del tempo di attesa nel sistema con i parametri del test 8.}
    \label{fig:FT8}
\end{figure}
\paragraph{Analisi misure di prestazione}
In~\ref{tav:risultati-test-8} vengono mostrati i risultati ottenuti dall'analisi dei dati generati dal test 8.
\begin{table}[H]
    \caption{Risultati test 8}
    \label{tav:risultati-test-8}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{| X | l | l |}
        \hline\hline
        \textbf{Misura di prestazione} & \textbf{Stima puntuale} & \textbf{Intervallo di confidenza}\\
        \hline
Mediana tempo di risposta del sistema & 0.44426 & [0.44263, 0.44588]\\
\hline
Mediana tempo di risposta del servente & 0.43657 & [0.4355, 0.43763]\\
\hline
Tempo medio di permanenza nel sistema dei job & 0.41201 & [0.41034, 0.41369]\\
\hline
Tempo massimo di permanenza nel sistema dei job & 2.82869 & [2.78705, 2.87033]\\
\hline
Tempo minimo di permanenza nel sistema dei job & 0.00017 & [0.00015, 0.00019]\\
\hline
Numero di utenti non serviti & 123.6 & [121.9812, 125.2188]\\
\hline
Fattore di utilizzo del servente & 0.3002 & [0.29917, 0.30124]\\
\hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\subsection[Test 9]{Test 9 - $K=2$, $\lambda=2.0$, $\mu_1=2.8$, $\mu_2=3.2$, $[a, b]=[0.5, 1.0]$}
\paragraph{Analisi fase transiente}
In~\ref{fig:FT9} viene mostrato l'andamento della media del tempo di attesa dei job all'interno del sistema. Da questi andamenti si pu\`o notare che la fase transiente termina attorno alla \textit{prima} misurazione.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{test9TI}
        \caption{Andamento della media del tempo di attesa nel sistema.}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{test9TIZoom}
        \caption{Dettaglio delle prime 150 misurazione, evidenziandone le prime 40.}
    \end{subfigure}
    \caption{Media del tempo di attesa nel sistema con i parametri del test 9.}
    \label{fig:FT9}
\end{figure}
\paragraph{Analisi misure di prestazione}
In~\ref{tav:risultati-test-9} vengono mostrati i risultati ottenuti dall'analisi dei dati generati dal test 9.
\begin{table}[H]
    \caption{Risultati test 9}
    \label{tav:risultati-test-9}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{| X | l | l |}
        \hline\hline
        \textbf{Misura di prestazione} & \textbf{Stima puntuale} & \textbf{Intervallo di confidenza}\\
        \hline
Mediana tempo di risposta del sistema & 0.53211 & [0.53016, 0.53406]\\
\hline
Mediana tempo di risposta del primo servente & 0.43281 & [0.43237, 0.43325]\\
\hline
Mediana tempo di risposta del secondo servente & 0.38591 & [0.38549, 0.38633]\\
\hline
Tempo medio di permanenza nel sistema dei job & 0.36929 & [0.36879, 0.3698]\\
\hline
Tempo massimo di permanenza nel sistema dei job & 0.97131 & [0.96928, 0.97334]\\
\hline
Tempo minimo di permanenza nel sistema dei job & 0.00014 & [0.00011, 0.00018]\\
\hline
Numero di utenti non serviti & 136.0 & [132.81712, 139.18288]\\
\hline
Fattore di utilizzo del primo servente & 0.29107 & [0.2903, 0.29184]\\
\hline
Fattore di utilizzo del secondo servente & 0.29107 & [0.2903, 0.29184]\\
\hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\subsection[Test 10]{Test 10 - $K=2$, $\lambda=1.4$, $\mu_1=2.8$, $\mu_2=3.2$, $[a, b]=[0.5, 1.0]$}
\paragraph{Analisi fase transiente}
In~\ref{fig:FT10} viene mostrato l'andamento della media del tempo di attesa dei job all'interno del sistema. Da questi andamenti si pu\`o notare che la fase transiente termina attorno alla \textit{20-ima} misurazione.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{test10TI}
        \caption{Andamento della media del tempo di attesa nel sistema.}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{test10TIZoom}
        \caption{Dettaglio delle prime 150 misurazione, evidenziandone le prime 40.}
    \end{subfigure}
    \caption{Media del tempo di attesa nel sistema con i parametri del test 10.}
    \label{fig:FT10}
\end{figure}
\paragraph{Analisi misure di prestazione}
In~\ref{tav:risultati-test-10} vengono mostrati i risultati ottenuti dall'analisi dei dati generati dal test 10.
\begin{table}[H]
    \caption{Risultati test 10}
    \label{tav:risultati-test-10}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{| X | l | l |}
        \hline\hline
        \textbf{Misura di prestazione} & \textbf{Stima puntuale} & \textbf{Intervallo di confidenza}\\
        \hline
Mediana tempo di risposta del sistema & 0.54408 & [0.5429, 0.54525]\\
\hline
Mediana tempo di risposta del primo servente & 0.41067 & [0.41022, 0.41112]\\
\hline
Mediana tempo di risposta del secondo servente & 0.36454 & [0.36406, 0.36502]\\
\hline
Tempo medio di permanenza nel sistema dei job & 0.35634 & [0.35578, 0.3569]\\
\hline
Tempo massimo di permanenza nel sistema dei job & 0.9719 & [0.96984, 0.97397]\\
\hline
Tempo minimo di permanenza nel sistema dei job & 0.00028 & [0.00022, 0.00033]\\
\hline
Numero di utenti non serviti & 88.7 & [87.17093, 90.22907]\\
\hline
Fattore di utilizzo del primo servente & 0.21381 & [0.21294, 0.21467]\\
\hline
Fattore di utilizzo del secondo servente & 0.21381 & [0.21294, 0.21467]\\
\hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\subsection[Test 11]{Test 11 - $K=2$, $\lambda=1.2$, $\mu_1=2.8$, $\mu_2=3.2$, $[a, b]=[0.5, 1.0]$}
\paragraph{Analisi fase transiente}
In~\ref{fig:FT11} viene mostrato l'andamento della media del tempo di attesa dei job all'interno del sistema. Da questi andamenti si pu\`o notare che la fase transiente termina attorno alla \textit{10-ima} misurazione.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{test11TI}
        \caption{Andamento della media del tempo di attesa nel sistema.}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{test11TIZoom}
        \caption{Dettaglio delle prime 150 misurazione, evidenziandone le prime 40.}
    \end{subfigure}
    \caption{Media del tempo di attesa nel sistema con i parametri del test 11.}
    \label{fig:FT11}
\end{figure}
\paragraph{Analisi misure di prestazione}
In~\ref{tav:risultati-test-11} vengono mostrati i risultati ottenuti dall'analisi dei dati generati dal test 11.
\begin{table}[H]
    \caption{Risultati test 11}
    \label{tav:risultati-test-11}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{| X | l | l |}
        \hline\hline
        \textbf{Misura di prestazione} & \textbf{Stima puntuale} & \textbf{Intervallo di confidenza}\\
        \hline
Mediana tempo di risposta del sistema & 0.55085 & [0.54961, 0.55209]\\
\hline
Mediana tempo di risposta del primo servente & 0.40316 & [0.40275, 0.40358]\\
\hline
Mediana tempo di risposta del secondo servente & 0.35703 & [0.35659, 0.35747]\\
\hline
Tempo medio di permanenza nel sistema dei job & 0.35151 & [0.35097, 0.35205]\\
\hline
Tempo massimo di permanenza nel sistema dei job & 0.97133 & [0.96948, 0.97318]\\
\hline
Tempo minimo di permanenza nel sistema dei job & 0.00025 & [0.0002, 0.00031]\\
\hline
Numero di utenti non serviti & 75.4 & [74.18607, 76.61393]\\
\hline
Fattore di utilizzo del primo servente & 0.18316 & [0.18243, 0.18388]\\
\hline
Fattore di utilizzo del secondo servente & 0.18316 & [0.18243, 0.18388]\\
\hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\subsection[Test 12]{Test 12 - $K=2$, $\lambda=1.0$, $\mu_1=2.8$, $\mu_2=3.2$, $[a, b]=[0.5, 1.0]$}
\paragraph{Analisi fase transiente}
In~\ref{fig:FT12} viene mostrato l'andamento della media del tempo di attesa dei job all'interno del sistema. Da questi andamenti si pu\`o notare che la fase transiente termina attorno alla \textit{prima} misurazione.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{test12TI}
        \caption{Andamento della media del tempo di attesa nel sistema.}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{test12TIZoom}
        \caption{Dettaglio delle prime 150 misurazione, evidenziandone le prime 40.}
    \end{subfigure}
    \caption{Media del tempo di attesa nel sistema con i parametri del test 12.}
    \label{fig:FT12}
\end{figure}
\paragraph{Analisi misure di prestazione}
In~\ref{tav:risultati-test-12} vengono mostrati i risultati ottenuti dall'analisi dei dati generati dal test 12.
\begin{table}[H]
    \caption{Risultati test 12}
    \label{tav:risultati-test-12}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{| X | l | l |}
        \hline\hline
        \textbf{Misura di prestazione} & \textbf{Stima puntuale} & \textbf{Intervallo di confidenza}\\
        \hline
Mediana tempo di risposta del sistema & 0.57754 & [0.57486, 0.58021]\\
\hline
Mediana tempo di risposta del primo servente & 0.39564 & [0.39522, 0.39607]\\
\hline
Mediana tempo di risposta del secondo servente & 0.35008 & [0.34959, 0.35056]\\
\hline
Tempo medio di permanenza nel sistema dei job & 0.34725 & [0.34666, 0.34783]\\
\hline
Tempo massimo di permanenza nel sistema dei job & 0.99171 & [0.98869, 0.99473]\\
\hline
Tempo minimo di permanenza nel sistema dei job & 0.00017 & [0.0001, 0.00024]\\
\hline
Numero di utenti non serviti & 45.0 & [43.22006, 46.77994]\\
\hline
Fattore di utilizzo del primo servente & 0.15637 & [0.15574, 0.15701]\\
\hline
Fattore di utilizzo del secondo servente & 0.15637 & [0.15574, 0.15701]\\
\hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\subsection[Test 13]{Test 13 - $K=2$, $\lambda=2.0$, $\mu_1=2.8$, $\mu_2=3.2$, $[a, b]=[0.5, 3.0]$}
\paragraph{Analisi fase transiente}
In~\ref{fig:FT13} viene mostrato l'andamento della media del tempo di attesa dei job all'interno del sistema. Da questi andamenti si pu\`o notare che la fase transiente termina attorno alla \textit{prima} misurazione.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{test13TI}
        \caption{Andamento della media del tempo di attesa nel sistema.}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{test13TIZoom}
        \caption{Dettaglio delle prime 150 misurazione, evidenziandone le prime 40.}
    \end{subfigure}
    \caption{Media del tempo di attesa nel sistema con i parametri del test 13.}
    \label{fig:FT13}
\end{figure}
\paragraph{Analisi misure di prestazione}
In~\ref{tav:risultati-test-13} vengono mostrati i risultati ottenuti dall'analisi dei dati generati dal test 13.
\begin{table}[H]
    \caption{Risultati test 13}
    \label{tav:risultati-test-13}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{| X | l | l |}
        \hline\hline
        \textbf{Misura di prestazione} & \textbf{Stima puntuale} & \textbf{Intervallo di confidenza}\\
        \hline
Mediana tempo di risposta del sistema & 0.60783 & [0.60595, 0.60971]\\
\hline
Mediana tempo di risposta del primo servente & 0.63006 & [0.62865, 0.63148]\\
\hline
Mediana tempo di risposta del secondo servente & 0.54493 & [0.54342, 0.54644]\\
\hline
Tempo medio di permanenza nel sistema dei job & 0.64326 & [0.64205, 0.64446]\\
\hline
Tempo massimo di permanenza nel sistema dei job & 2.50822 & [2.47477, 2.54166]\\
\hline
Tempo minimo di permanenza nel sistema dei job & 0.00028 & [0.00021, 0.00036]\\
\hline
Numero di utenti non serviti & 37.0 & [35.90436, 38.09564]\\
\hline
Fattore di utilizzo del primo servente & 0.41216 & [0.4108, 0.41352]\\
\hline
Fattore di utilizzo del secondo servente & 0.41216 & [0.4108, 0.41352]\\
\hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\subsection[Test 14]{Test 14 - $K=2$, $\lambda=1.4$, $\mu_1=2.8$, $\mu_2=3.2$, $[a, b]=[0.5, 3.0]$}
\paragraph{Analisi fase transiente}
In~\ref{fig:FT14} viene mostrato l'andamento della media del tempo di attesa dei job all'interno del sistema. Da questi andamenti si pu\`o notare che la fase transiente termina attorno alla \textit{10-ima} misurazione.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{test14TI}
        \caption{Andamento della media del tempo di attesa nel sistema.}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{test14TIZoom}
        \caption{Dettaglio delle prime 150 misurazione, evidenziandone le prime 40.}
    \end{subfigure}
    \caption{Media del tempo di attesa nel sistema con i parametri del test 14.}
    \label{fig:FT14}
\end{figure}
\paragraph{Analisi misure di prestazione}
In~\ref{tav:risultati-test-14} vengono mostrati i risultati ottenuti dall'analisi dei dati generati dal test 14.
\begin{table}[H]
    \caption{Risultati test 14}
    \label{tav:risultati-test-14}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{| X | l | l |}
        \hline\hline
        \textbf{Misura di prestazione} & \textbf{Stima puntuale} & \textbf{Intervallo di confidenza}\\
        \hline
Mediana tempo di risposta del sistema & 0.66202 & [0.66049, 0.66356]\\
\hline
Mediana tempo di risposta del primo servente & 0.54107 & [0.53962, 0.54252]\\
\hline
Mediana tempo di risposta del secondo servente & 0.46881 & [0.46747, 0.47015]\\
\hline
Tempo medio di permanenza nel sistema dei job & 0.57721 & [0.57602, 0.5784]\\
\hline
Tempo massimo di permanenza nel sistema dei job & 2.66953 & [2.64792, 2.69114]\\
\hline
Tempo minimo di permanenza nel sistema dei job & 0.00138 & [0.00124, 0.00152]\\
\hline
Numero di utenti non serviti & 14.3 & [13.78323, 14.81677]\\
\hline
Fattore di utilizzo del primo servente & 0.30886 & [0.3076, 0.31011]\\
\hline
Fattore di utilizzo del secondo servente & 0.30886 & [0.3076, 0.31011]\\
\hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\subsection[Test 15]{Test 15 - $K=2$, $\lambda=1.2$, $\mu_1=2.8$, $\mu_2=3.2$, $[a, b]=[0.5, 3.0]$}
\paragraph{Analisi fase transiente}
In~\ref{fig:FT15} viene mostrato l'andamento della media del tempo di attesa dei job all'interno del sistema. Da questi andamenti si pu\`o notare che la fase transiente termina attorno alla \textit{25-esima} misurazione.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{test15TI}
        \caption{Andamento della media del tempo di attesa nel sistema.}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{test15TIZoom}
        \caption{Dettaglio delle prime 150 misurazione, evidenziandone le prime 40.}
    \end{subfigure}
    \caption{Media del tempo di attesa nel sistema con i parametri del test 15.}
    \label{fig:FT15}
\end{figure}
\paragraph{Analisi misure di prestazione}
In~\ref{tav:risultati-test-15} vengono mostrati i risultati ottenuti dall'analisi dei dati generati dal test 15.
\begin{table}[H]
    \caption{Risultati test 15}
    \label{tav:risultati-test-15}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{| X | l | l |}
        \hline\hline
        \textbf{Misura di prestazione} & \textbf{Stima puntuale} & \textbf{Intervallo di confidenza}\\
        \hline
Mediana tempo di risposta del sistema & 0.67508 & [0.6733, 0.67686]\\
\hline
Mediana tempo di risposta del primo servente & 0.51181 & [0.51028, 0.51334]\\
\hline
Mediana tempo di risposta del secondo servente & 0.44514 & [0.44365, 0.44664]\\
\hline
Tempo medio di permanenza nel sistema dei job & 0.55799 & [0.55652, 0.55945]\\
\hline
Tempo massimo di permanenza nel sistema dei job & 2.6612 & [2.6351, 2.68729]\\
\hline
Tempo minimo di permanenza nel sistema dei job & 0.00087 & [0.00072, 0.00102]\\
\hline
Numero di utenti non serviti & 9.48 & [8.96794, 9.99206]\\
\hline
Fattore di utilizzo del primo servente & 0.26567 & [0.26442, 0.26691]\\
\hline
Fattore di utilizzo del secondo servente & 0.26567 & [0.26442, 0.26691]\\
\hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\subsection[Test 16]{Test 16 - $K=2$, $\lambda=1.0$, $\mu_1=2.8$, $\mu_2=3.2$, $[a, b]=[0.5, 3.0]$}
\paragraph{Analisi fase transiente}
In~\ref{fig:FT16} viene mostrato l'andamento della media del tempo di attesa dei job all'interno del sistema. Da questi andamenti si pu\`o notare che la fase transiente termina attorno alla \textit{prima} misurazione.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{test16TI}
        \caption{Andamento della media del tempo di attesa nel sistema.}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{test16TIZoom}
        \caption{Dettaglio delle prime 150 misurazione, evidenziandone le prime 40.}
    \end{subfigure}
    \caption{Media del tempo di attesa nel sistema con i parametri del test 16.}
    \label{fig:FT16}
\end{figure}
\paragraph{Analisi misure di prestazione}
In~\ref{tav:risultati-test-16} vengono mostrati i risultati ottenuti dall'analisi dei dati generati dal test 16.
\begin{table}[H]
    \caption{Risultati test 16}
    \label{tav:risultati-test-16}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{| X | l | l |}
        \hline\hline
        \textbf{Misura di prestazione} & \textbf{Stima puntuale} & \textbf{Intervallo di confidenza}\\
        \hline
Mediana tempo di risposta del sistema & 0.68104 & [0.67906, 0.68302]\\
\hline
Mediana tempo di risposta del primo servente & 0.48342 & [0.48208, 0.48475]\\
\hline
Mediana tempo di risposta del secondo servente & 0.42102 & [0.41989, 0.42215]\\
\hline
Tempo medio di permanenza nel sistema dei job & 0.52978 & [0.52823, 0.53132]\\
\hline
Tempo massimo di permanenza nel sistema dei job & 2.74613 & [2.70816, 2.78409]\\
\hline
Tempo minimo di permanenza nel sistema dei job & 0.00232 & [0.0021, 0.00255]\\
\hline
Numero di utenti non serviti & 8.0 & [7.60241, 8.39759]\\
\hline
Fattore di utilizzo del primo servente & 0.22223 & [0.22103, 0.22343]\\
\hline
Fattore di utilizzo del secondo servente & 0.22223 & [0.22103, 0.22343]\\
\hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\section{Risultati convalida del modello}
Sono stati convalidati i modelli a un servente e a due serventi, prendendo tutti i dati disposibili dai diversi test. Quello che ne \`e risultato \`e quanto segue:
\begin{table}[H]
    \caption{Convalida del modello a un servente}
    \label{tav:convalida-modello-1-servente}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{| X | l | l | l |}
        \hline\hline
        \textbf{Metodo di calcolo} & \textbf{Numero medio di richieste} & \textbf{Intervallo di confidenza} & \textbf{Scarto}\\
        \hline
        Dati sperimentali & 0.88917 & [0.77531, 1.0030] & \\
        \hline
        Legge di Little & 0.60667 & [0.48119, 0.73216] & \\
        \hline
        & & & 0.28249\\
        \hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{convalida1servente}
    \caption{Confronto tra valori speritmentali e valori analitici del modello a 1 servente.}
    \label{fig:convalida-modello-1-servente}
\end{figure}

\begin{table}[H]
    \caption{Convalida del modello a due serventi}
    \label{tav:convalida-modello-2-serventi}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{| X | l | l | l |}
        \hline\hline
        \textbf{Metodo di calcolo} & \textbf{Numero medio di richieste} & \textbf{Intervallo di confidenza} & \textbf{Scarto}\\
        \hline
        Dati sperimentali & 0.79894 & [0.68109, 0.91679] & \\
        \hline
        Legge di Little & 0.83726 & [0.69679, 0.97773] & \\
        \hline
        & & & -0.03832\\
        \hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{convalida2servente}
    \caption{Confronto tra valori speritmentali e valori analitici del modello a 2 serventi.}
    \label{fig:convalida-modello-2-servente}
\end{figure}

\end{document}

